澳智庫：解放軍大學十年派2500人海外交流 獲取軍事科技知識

有澳洲智庫昨日發表研究報告指出，中國軍方大學過去10年來派出多達2500名研究人員，逐步建立起的研究合作網路，能大幅促進中國軍事科技發展。報道質疑，與解放軍關係密切的學者，有可能在海外從事間諜活動、或竊取知識產權。

澳洲戰略政策研究所（ASPI）的報告說，過去10年來，中國軍方大學派遣約多達2500名的研究人員，前往以美國，英國，澳洲等國家，大部分人隱瞞了他們隸屬軍方的背景。根據報告，在上述時期內，中國軍方科學家和海外學者合作完成的評審文章，由2007年的95篇激增至去年的734篇，增加將近7倍。

報告作者喬斯科（Alex Joske）在研究了中國和外國科學家，自2006年後的合作計劃，以及中國派往海外研究人員的統計資料後發現，中方科學家聚焦在導航科技，電腦科學和人工智慧等科學，特別是新興軍民兩用科技領域。報道指出，中國軍方派出的學者通常不會和當地的軍方官員直接接觸，而是專心收集能促進中國軍事科技進步的知識。

廣告

該報告舉例說，中國曾派遣多名研究人員訪問英國多間大學，在超音速燃燒沖壓發動機燃燒等領域跟英國展開合作項目。超音速燃燒沖壓發動機可應用於可達音速6倍的高超音速飛機。中國高超音速燃燒沖壓發動機計劃負責人，中國國防科技大學研究生院院長王振國就曾和外國科學家共同發表過18篇研究報告。

該報告舉例說，中國曾派遣多名研究人員訪問英國多所大學，並持續在超音速燃燒沖壓發動機燃燒等領域跟英國展開合作項目。超音速燃燒沖壓發動機可應用於可達音速6倍的高超音速飛機。中國高超音速燃燒沖壓發動機計劃負責人，中國國防科技大學研究生院院長王振國就曾和外國科學家共同發表過18篇研究報告。

廣告

報告提到，中國軍方所屬大學的許多學者在向西方大學提出申請，或以英文發表報告時，常常不提他們的軍方背景，只自稱是來自看起來像民間學術機構的成員。中國軍方的研究人員出國研究的課題另包括了量子物理、密碼學和自動駕駛汽車技術。

報告指出，部分中國軍方研究人員借已停辦的 Zhengzhou Institute of Surveying and Mapping，或只是文件上出現的Zhengzhou Information Science and Technology Institute 等機構發表研究。上述兩所學院與中國人民解放軍資訊工程大學（PLA Information Engineering University）關係密切，不少報稱在任職上述兩機構的學者，實際在中國人民解放軍資訊工程大學任職。報道質疑，與解放軍關係密切的學者，有可能在海外從事間諜活動、或竊取知識產權。

份報告: